%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{1}[Retour à la base]
Déterminer si les familles suivantes forment des bases des espaces vectoriels indiqués.
\begin{enumerate}
  \item $\matrice{1\\2},\matrice{1\\-2}$ est une base de $\MM_{2,1}(\R)$.
  \item $\matrice{3\\1\\5}, \matrice{2\\1\\4}, \matrice{-1\\2\\3}$ est une base de $\MM_{3,1}(\R)$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
  \item Soit $\matrice{a\\b} \in \MM_{2,1}(\R)$. On cherche $\lambda$ et $\mu$ tels que \[ \lambda \matrice{1\\2}+\mu\matrice{1\\-2} = \matrice{a\\b}\]
On doit donc résoudre :
\begin{align*}
\systeme[\lambda,\mu]{\lambda + \mu=a, 2\lambda-2\mu=b} &\sim \systeme[\lambda,\mu]{\lambda+\mu=a,-4\mu = b-2a}
\end{align*}
Le système est de Cramer et admet donc une unique solution. Par définition, la famille $\left(\matrice{1\\2}, \matrice{1\\-2}\right)$ est donc une base de $\MM_{2,1}(\R)$.
  \item Soit $\matrice{a\\b\\c}\in \MM_{3,1}(\R)$. On cherche $x, y$ et $z$ tels que
\[ x\matrice{3\\1\\5} + y\matrice{2\\1\\4}+z\matrice{-1\\2\\3} = \matrice{a\\b\\c} \]
On résout le système :
\begin{align*}
\systeme{3x+2y-z=a,x+y+2z=b,5x+4y+3z=c} &\sim \systeme{x+y+2z=b, -y-7z=a-3b,-y-7z=c-5b}\\
&\sim \systeme{x+y+2z=b, -y-7z=a-3b, 0=c-2b-a}
\end{align*}
Ainsi, si $c-2b-a\neq 0$, le système n'a pas de solution. Ainsi, par exemple (en prenant $a=1, b=0$ et $c=2$) la matrice $\matrice{1\\0\\2}$ n'est pas combinaison linéaire de la famille. Ainsi, la famille $\left( \matrice{3\\1\\5}, \matrice{2\\1\\4}, \matrice{-1\\2\\3} \right)$ ne peut pas être une base (elle n'est pas génératrice de $\MM_{3,1}(\R)$).
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
